Essentiellement salariés dans le commerce de détail, les vendeurs peuvent être polyvalents, exerçant dans les libres-services et les grands magasins, ou spécialisés dans la vente de produits divers (produits alimentaires, vêtements, articles de sport, biens culturels…). Certains assurent également des opérations de prospection ou de vente par correspondance ou téléphone (télévendeurs). Le nombre de vendeurs est important : 839 000 personnes exercent ce métier en moyenne sur la période 2012-2014. Leurs effectifs se sont fortement accrus au cours de la dernière décennie, alors qu’ils étaient restés proches de 700 000 dans les années 1980 et 1990.Comme dans la plupart des métiers du commerce, les vendeurs sont présents sur l’ensemble du territoire, même si leur part dans l’emploi régional est plus élevée en Corse, et moindre en Ile-de-France. Les vendeurs ont un profil proche de celui des caissiers et employés de libre-service, avec une population jeune et largement féminine. 39 % d’entre eux ont moins de 30 ans en 2012-2014, et 72 % sont des femmes. Un sixième des jeunes de moins de 30 ans est en cours d’études initiales. Selon la clientèle et le type de produit vendu, le métier de vendeur peut exiger des niveaux de service et de compétence très différents, ce qui explique en partie la grande diversité des niveaux de formation : 45 % ont au mieux un CAP ou un BEP, tandis que 48 % possèdent un diplôme supérieur au baccalauréat.Les vendeurs sont relativement souvent employés sur contrat à durée déterminée (13 %) et sont nombreux à subir des horaires partiels et décalés. Ainsi huit sur dix travaillent le samedi, et 28 % exercent à temps partiel, parfois imposé. Les salaires sont bas : sept salariés à temps plein sur dix perçoivent un salaire mensuel inférieur à 1 500 € nets.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un emploi de vendeur a augmenté ces dernières années. Il est assez élevé par rapport au nombre de personnes qui exercent ces métiers. Pour les hommes en particulier, le taux de demande d’emploi est presque deux fois supérieur au taux de demande d’emploi tous métiers confondus en 2014. Le marché du travail parait cependant assez fluide et la part des demandeurs inscrits depuis plus d’un an à Pôle emploi reste limitée. Le turnover (65 %) est moins important que pour les caissiers.
